<resources>
    <string name="app_name">Klimastatistik</string>
    <string name="action_settings">Einstellungen</string>
    <string name="action_stationen">Stationen</string>
    <string name="action_info">Info</string>
    <string name="action_help">Hilfe</string>
    <string name="cancel">Abbrechen</string>
    <string name="updateStat">Station aktualisieren</string>
    <string name="updateAll">alle aktualisieren</string>
    <string name="import_station">importieren</string>
    <string name="local_station">nahegelegene</string>
    <string name="ok">OK</string>

    <string-array name="contentPages">
        <item>Mittelwerte</item>
        <item>Extremwerte</item>
        <item>Historie</item>
        <item>Temperatur Jahresverlauf</item>
        <item>Phänomene Jahresverlauf</item>
        <item>Thermopluviogramm Vergleich</item>
        <item>Trend Temperatur</item>
        <item>Sommer</item>
        <item>Winter</item>
        <item>Heizung/Historie Jahressumme</item>
        <item>Heizung/Monatswerte gemittelt</item>
    </string-array>

    <string-array name="contentClasses">
        <item>MittelHandler</item>
        <item>ExtremeHandler</item>
        <item>HistorieHandler</item>
        <item>JahresViewTemp</item>
        <item>JahresViewPhen</item>
        <item>ThermoPluvi</item>
        <item>TrendView</item>
        <item>SommerTable</item>
        <item>WinterTable</item>
        <item>GradtageTable</item>
        <item>GradtageTable</item>
    </string-array>

    <string name="mittel_help">
    Die Mittelwerte beziehen sich auf die in den Einstellungen ausgewählte Periode
        (1961-90, 1981-2010 oder alle Jahre, für die die ausgewählte Station Daten hat).  Nicht alle Stationen
        bieten für den Zeitraum lückenlose Daten. Dies gilt besonders für die Sonnenscheinstunden.\n

        Bei den Sonnenstunden und bei den Niederschlägen steht unter dem Monat die mittlere Monatssumme, die anderen
        Mittel sind Mittel der Tageswerte. Die Bewölkung wird in Achteln angegeben\n

        Die Verteilung der Tagesmitteltemperaturen zeigt, an wie vielen Tagen welcher Wert in der Beobachtungsperiode
        aufgetreten ist und in welchem Bereich sich die Tagesmittel bewegen. Die Häufigkeit wird in 1°C-Intervallen
        gezählt. Das arithmetische Mittel der Tagesmitteltemperaturen liegt nicht immer im häufigsten Teilintervall.
        Wenn man das Diagramm antippt, werden die Häufigkeiten in einer Tabelle angezeigt.\n
        Heitere Tage sind solche mit einer vom Monat abhängigen minimalen Zahl an Sonnenstunden (Dez: 6, Juni 13). An
        trüben Tagen scheint die Sonne höchstens eine Stunde.

        Bei den Wetterlagen wird die Strömungsrichtung (aus NW, NO, SO, SW oder ohne) und der Charakter (feucht-trocken)
        unterschieden. Sie gelten für ganz Deutschland.
        Angegeben sind die Prozentsätze, an wie vielen Tagen im Beobachtungszeitraum die jeweilige
        Wetterlage aufgetreten ist.\n
        \n
        Der auf dieser Seite eingestellte Tag (Tasten [--], [-], [+], [++], Tippen auf das Datum) gilt auch für die Extremwerte und die Historie
        auf den nächsten beiden Seiten.

    </string>

        <string name="hist_help">
        Die Mittelwerte auf dieser Seite beziehen sich auf den Monat im eingestellten Jahr. Nicht alle Stationen
        bieten lückenlose Daten. Dies gilt besonders für die Sonnenscheinstunden.\n

        Bei den Sonnenstunden und bei den Niederschlägen wird die Monatssumme angezeigt. Wenn die Daten
            für den Monat unvollständig sind, wird sie auf den ganzen Monat hochgerechnet und kursiv angezeigt.
         Die anderen Mittel sind Mittel der Tageswerte. Die Bewölkung wird in Achteln angegeben\n

        Die Verteilung der Tagesmitteltemperaturen zeigt, an wie vielen Tagen des Monats welcher Wert
        aufgetreten ist und in welchem Bereich sich die Tagesmittel bewegen. Die Häufigkeit wird in 1°C-Intervallen
        gezählt. Das arithmetische Mittel der Tagesmitteltemperaturen liegt nicht immer im häufigsten Teilintervall.
        Wenn man das Diagramm antippt, werden die Häufigkeiten in einer Tabelle angezeigt.\n
        Heitere Tage sind solche mit einer vom Monat abhängigen minimalen Zahl an Sonnenstunden (Dez: 6, Juni 13). An
        trüben Tagen scheint die Sonne höchstens eine Stunde.

        Bei den Wetterlagen wird die Strömungsrichtung (aus NW, NO, SO, SW oder ohne) und der Charakter (feucht-trocken)
        unterschieden. Sie gelten für ganz Deutschland.
        Angegeben sind die Prozentsätze, an wie vielen Tagen im Monat die jeweilige
        Wetterlage aufgetreten ist.\n
        \n
        Das Jahr kann mit den Tasten [+] und [-] geblättert werden, durch Tippen auf das Jahr kann man einen Termindialog öffnen.


    </string>

    <string name="extreme_help">
        Die höchsten oder tiefsten Temperaturen bzw. die Extreme von Niederschlägen, Wind, Sonnenscheinstunden und Schneehöhen
        beziehen sich auf den auf der Mittelwerte-Seite eingestellten Tag bzw. Monat. Die Niederschläge sind in mm, der Wind in m/s,
        die Schneehöhen in cm angegeben.\n
        In den Einstellungen kann man auswählen, welche Vergleichsperiode herangezogen werden soll. Nicht alle Stationen
        bieten für den Zeitraum lückenlose Daten. Das gilt besonders für die Sonnenscheinstunden.

    </string>

    <string name="jahr_temp_help">
        Dieses Diagramm zeigt den mittleren Temperaturverlauf während des Jahres. Eingezeichnet sind die mittleren Tagesmittel,
        die mittleren Tageshöchst- und Tagesminimalwerte. Der türkis schattierte Bereich zeigt, wo die Tagesmittel in ca. 2/3 der
        Jahre liegen. Das Intervall von einer Standardabweichung um das mittlere Tagesmittel ist dafür eine gute
        Näherung.\n

        Die obere und die untere Kurve zeigen die absoluten Maximal- bzw. Minimaltemperaturen, die an der ausgewählten Station
        jemals gemessen wurden.\n\n
        Man kann das Diagramm antippen, dann wird es auf den gesamten Bildschirm vergrößert.
    </string>

        <string name="jahr_phen_help">
        Dieses Diagramm zeigt die mittleren Tageswerte für den Niederschlag in mm, die Windgeschwindigkeit, die Sonnenscheinstunden,
            die Bewölkung in Achteln und für die relative Luftfeuchtigkeit in Prozent. Wegen der großen Schwankungen
            von Tag zu Tag werden diese Werte am Besten über mehrere Tage geglättet. Dies kann man in den Einstellungen
            festlegen.\n\n
        Man kann das Diagramm antippen, dann wird es auf den gesamten Bildschirm vergrößert.
    </string>

  <string name="tpluvi_help">
    Dieses Diagramm vergleicht die eingestellte Beobachtungsperiode mit einem ebenfalls in Einstellungen wählbaren
      einzelnen Jahr. Der Nullpunkt entspricht dem Mittel (des Monats, der Jahreszeit bzw. des Jahres).\n
      Beim Winter zählt der Dezember des Vorjahres.\n
      Vertikal ist der Niederschlag und seine Abweichung in Prozent der mittleren Monatssumme aufgetragen.
      Horizontal wird die Abweichung der Tagesmitteltemperatur in °C (genauer die Differenz in K) angezeigt.\n\n
        Man kann das Diagramm antippen, dann wird es auf den gesamten Bildschirm vergrößert.
</string>

  <string name="trend_help">
    Dieses Diagramm zeigt die Entwicklung der Tagesmitteltemperatur während einer Jahreszeit bzw. des Gesamtjahres
      über den Beobachtungszeitraum an. Je nach Station reicht letzterer unterschiedlich weit in die
      Vergangenheit zurück. Auch hier solle eine Glättung über mehrere Jahre eingestellt werden.\n\n
        Man kann das Diagramm antippen, dann wird es auf den gesamten Bildschirm vergrößert.
</string>

  <string name="sommer_help">
  Hier werden Kennzahlen für die Witterung im Sommer pro Jahr in Listenform angezeigt: Zahl der Sommertage (Maximum
      über 25°C), der heißen Tage (Maximum über 30°C), der Tropennächte (Minimum über 20°C). Außerdem werden die
      Sonnenstunden von Mai bis August und die Sonnentage mit über 12h Sonnenschein angegeben.
</string>

      <string name="winter_help">
          Beim Winter zählt der Dezember und beim ersten Frost der Herbst zum Winter des nächsten Jahres.\
          Die Kältesumme ist die Summe der negativen Tagesmitteltemperaturen. Ein Frosttag ist ein Tag mit
          Luftfrost (Minimum unter 0°C), ein Eistag ist ein Tag mit Dauerfrost (Maximum unter 0°C). An einem
          Schneetag liegt eine Schneedecke von mindestens 1cm. Beim ersten/letzten Frost zählt nur Luftfrost
          in 2m Höhe.
</string>
      <string name="gradtage_help">
          Bei den Gradtagen zählt die Summe der Tagesmitteltemperaturen minus der Basistemperatur (eingestellt
          sind zunächst 20°C) falls die Tagesmitteltemperatur unter der Heizschwelle (eingestellt sind
          zunächst 15°C) liegt. In diesem Fall wird der Tag als Heiztag gezählt. Die Basistemperatur und
          die Heizschwelle können in den Einstellungen verändert werden.\n
          Außerdem kann man wählen, ob der historische Verlauf pro Kalenderjahr oder pro Winter angezeigt werden soll.\n
          Die Monatswerte sind über alle Jahre gemittelt.\n
          \n
          Wichtig: alle Angaben sind ohne Gewähr. Bitte für rechtlich verbindliche Zwecke die Daten
          direkt beim DWD oder anderen Institutionen beschaffen.
</string>

    <string name="info">
        Klimastatistik\n\n
        Diese Anwendung beruht auf Daten des deutschen Wetterdiensts (http://www.dwd.de). Die
        heruntergeladenen Originaldaten werden von der Anwendung selektiert und mit
        eigenen Rechenformeln verdichtet.\n\n

        Die Anwendung benutzt Bibliotheken von Google und aus dem Apache-Projekt.
    \n\n
        Sie ist Open Source und freie Software, darf weiterverteilt und verändert werden
        unter der GNU General Public License wie sie von der Free Software Foundation herausgegeben wird,
        entweder nach Version 2 oder wahlweise nach jeder späteren Version: http://www.gnu.org/licenses/.

         You should have received a copy of the GNU General Public License
            along with this program.  If not, see http://www.gnu.org/licenses/.\n\n

	    Die Programmquellen sind erhältlich unter https://github.com/gdoepp/klimastatistik.\n\n

        Der Autor übernimmt keine Gewährleistung für die Richtigkeit der angezeigten Daten oder
        für irgendeine Nutzbarkeit der Anwendung. Verlässliche Daten können vom DWD oder von
        anderen Institutionen oder Anbietern bezogen werden..

    </string>


    <string name="stationen_help">
        Man kann die ausgewählte Station löschen oder ihre Werte aktualisieren.\n
        Außerdem kann man alle importierten Stationen aktualisieren - soweit neuere Daten vorhanden sind.\n
        Aus der Gesamtliste der Stationen des DWD kann man eine Station auswählen und deren Daten importieren. Dieser
        Vorgang dauert etwas länger (bis zu einigen Minuten) und es werden 1-2 MB Daten heruntergeladen. Zur Erleichterung
        der Auswahl kann man diese bei eingeschalteter Standortermittlung auf die nahegelegenen Stationen
        einschränken.
        </string>

    <string name="pref_help">
        Eingestellt werden kann:\n
        Auswertungsperiode: 1961-1990, 1981-2010, alle verfügbaren Daten oder Einschränkung auf das weiter unten
        eingegebene Bezugsjahr. Letzteres wird sonst nur beim Jahresvergleich im Thermopluviogramm benutzt.
        Für die anderen Diagramme können Glättungsfenster eingestellt werden. Sinnvoll sind etwa 0-5 Tage bzw. Jahre.\n
        Für die Auswertung der Heizdaten können die Zieltemperatur und die Heizschwelle eingestellt werden. Bei der
        Historie der Heizwerte kann man zwischen Summe pro Kalenderjahr oder pro Winter wählen.
        </string>


</resources>

